---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۲۱۴۰
---
# غزل شمارهٔ ۲۱۴۰

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>دل دی خراب و مست و خوش هر سو همی‌افتاد از او</p></div>
<div class="m2"><p>در گلبنش جان صدزبان چون سوسن آزاد از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>دل‌ها چو خسرو از لبش شیرین چو شکر تا ابد</p></div>
<div class="m2"><p>گر یک زمان پنهان شود نالند چون فرهاد از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چون صد بهشت از لطف او این قالب خاکی نگر</p></div>
<div class="m2"><p>رشک دم عیسی شده در زنده کردن باد از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>در طبع همچون گولخن ناگه خلیفه رو نمود</p></div>
<div class="m2"><p>از روی میر مؤمنان شد فخر صد بغداد از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ای ذوق تسبیح ملک بر آسمان از فر او</p></div>
<div class="m2"><p>چشم و چراغ رهبری جان همه عباد از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>جان صد هزاران گرد او چون انجم او مه در میان</p></div>
<div class="m2"><p>مست و خرامان می‌رود چشم بدان کم باد از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>شعشاع ماه چارده از پرتو رخسار او</p></div>
<div class="m2"><p>هم جعدهای عنبرین در طره شمشاد از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>گر یک جهان ویرانه شد از لشکر سلطان عشق</p></div>
<div class="m2"><p>خود صد جهان جان جان شد در عوض بنیاد از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>گر چه که بیدادی کند بر عاشقان آن غمزه‌ها</p></div>
<div class="m2"><p>داده جمال و حسن را در هر دو عالم داد از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>پا برنهادی بر فلک از ناز و نخوت این زمین</p></div>
<div class="m2"><p>گر فهم کردی ذره‌ای کاین شاه خوبان زاد از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>عقل از سر گستاخیی پیشش دوید و زخم خورد</p></div>
<div class="m2"><p>چون دید روح آن زخم را شد در ادب استاد از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>صد غلغله اندر بتان افتاد و اندر بتگران</p></div>
<div class="m2"><p>تا دست‌ها برداشتند بر چرخ در فریاد از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>کآخر چه خورشید است این کز چرخ خوبی تافته‌ست</p></div>
<div class="m2"><p>این آب حیوان چون چنین دریا شد و بگشاد از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>تا بردرید این عشق او پرده عروس جان‌ها</p></div>
<div class="m2"><p>تا خان و مان بگذاشتند یک عالمی داماد از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بر سر نهاده غاشیه مخدوم شمس الدین کسی</p></div>
<div class="m2"><p>کز بس جمال عزتش جبریل پر بنهاد از او</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>زو برگشاید سر خود تبریز و جان بینا شود</p></div>
<div class="m2"><p>تا کور گردد دیده نادیده حساد از او</p></div></div>